
\chapter*{Abstrakt}

BALLEK, Roman: Využitie fyzioterapie u pacientov s reumatickým ochorením [Diplomová práca]. Trenčianska univerzita Alexandra Dubčeka v Trenčíne. Fakulta zdravotníctva. Katedra fyzioterapie. Vedúci záverečnej práce: MUDr. Miroslav Malay, PhD. Stupeň odbornej kvalifikácie: magister. Trenčín: FZ TnUAD, 2026, 76 s.

\textbf{Východiská:} Reumatoidná artritída (RA) je chronické autoimunitné ochorenie charakterizované zápalom synovie, bolesťou a progresívnou deštrukciou kĺbov. Cielená rehabilitácia zohráva kľúčovú úlohu v manažmente symptómov a udržaní funkčnej kapacity pacientov.

\textbf{Ciele:} Hlavným cieľom našej diplomovej práce bolo analyzovať a porovnať účinnosť kombinovanej terapie (interferenčné prúdy a kinezioterapia) oproti izolovanej kinezioterapii v liečbe RA, so zameraním na intenzitu bolesti, kĺbovú pohyblivosť a kvalitu života.

\textbf{Metódy:} Zber údajov prebiehal pomocou vizuálnej analógovej škály (VAS) na hodnotenie bolesti, goniometrie na meranie rozsahu pohybu a funkčného dotazníka vlastnej konštrukcie zameraného na bežné denné aktivity (ADL). Subjektívne aj objektívne parametre boli zaznamenávané pred a po ukončení terapeutického cyklu.

\textbf{Vzorka:} Skúmaný súbor pozostával zo 100 pacientov (priemerný vek 51,6 roka) s diagnostikovanou RA. Pacienti boli náhodne rozdelení do dvoch skupín: experimentálnej (n=50), ktorej bola aplikovaná kombinácia interferenčných prúdov a kinezioterapie, a kontrolnej (n=50), ktorá absolvovala iba kinezioterapiu.

\textbf{Výsledky:} V experimentálnej skupine došlo k signifikantne výraznejšiemu poklesu intenzity bolesti (rozdiel VAS 2,08 bodu) v porovnaní s kontrolnou skupinou (1,60 bodu). Rovnako sme zaznamenali štatisticky významné zväčšenie rozsahu pohybu v postihnutých kĺboch (napr. flexia zápästia +5,26° vs +1,82°) a zlepšenie skóre v dotazníku denných aktivít.

\textbf{Záver:} Z našich výsledkov vyplýva, že kombinácia interferenčných prúdov a kinezioterapie je efektívnejšia terapeutická stratégia než samotná pohybová liečba. Aplikácia IFP efektívne znižuje bolesť a svalový hypertonus, čím vytvára lepšie podmienky pre následnú kinezioterapiu.

\textbf{Kľúčové slová:} Reumatoidná artritída. Interferenčné prúdy. Kinezioterapia. Rehabilitácia. Bolesť.

\clearpage

\chapter*{Abstract}

BALLEK, Roman: Use of Physiotherapy in Patients with Rheumatic Disease [Diploma thesis]. Alexander Dubček University of Trenčín. Faculty of Health Care. Department of Physiotherapy. Supervisor: MUDr. Miroslav Malay, PhD. Degree of qualification: Master. Trenčín: FZ TnUAD, 2026, 76 p.

\textbf{Background:} Rheumatoid arthritis (RA) is a chronic autoimmune disease characterized by synovial inflammation, pain, and progressive joint destruction. Targeted rehabilitation plays a key role in symptom management and maintenance of functional capacity.

\textbf{Objectives:} The main objective of our diploma thesis was to analyze and compare the effectiveness of combined therapy (interferential currents and kinesiotherapy) versus isolated kinesiotherapy in the treatment of RA, focusing on pain intensity, joint mobility, and quality of life.

\textbf{Methods:} Data collection was performed using the Visual Analog Scale (VAS) for pain assessment, goniometry for range of motion measurement, and a self-constructed functional questionnaire focusing on activities of daily living (ADL). Subjective and objective parameters were recorded before and after the therapeutic cycle.

\textbf{Sample:} The study sample consisted of 100 patients (mean age 51.6 years) diagnosed with RA. Patients were randomly divided into two groups: the experimental group (n=50), which received a combination of interferential currents and kinesiotherapy, and the control group (n=50), which underwent kinesiotherapy only.

\textbf{Results:} The experimental group showed a significantly greater reduction in pain intensity (VAS difference 2.08 points) compared to the control group (1.60 points). We also recorded a statistically significant increase in range of motion in affected joints (e.g., wrist flexion +5.26° vs +1.82°) and improved scores in the activities of daily living questionnaire.

\textbf{Conclusion:} Our results indicate that the combination of interferential currents and kinesiotherapy is a more effective therapeutic strategy than exercise therapy alone. The application of IFP effectively reduces pain and muscle hypertonicity, thereby creating better conditions for subsequent kinesiotherapy.

\textbf{Keywords:} Rheumatoid arthritis. Interferential currents. Kinesiotherapy. Rehabilitation. Pain.

\clearpage
