% ============================================================================
% DISKUSIA - ROZŠÍRENÁ VERZIA (min. 2,5 strany)
% Podľa metodických pokynov FZ TnUAD
% Písané v 1. osobe množného čísla, minulý čas (autorský plurál)
% ============================================================================

\chapter{Diskusia}

V~súčasnej dobe predstavuje reumatoidná artritída (RA) jednu z~najzávažnejších výziev modernej reumatológie a~rehabilitácie. Ide o~systémové zápalové ochorenie, ktoré svojou progresiou vedie nielen k~štrukturálnym zmenám na kĺboch, ale výrazne deštruuje aj sociálne väzby a~pracovnú schopnosť pacienta. Socio-ekonomická záťaž spojená s~dlhodobou liečbou a~prípadnou invalidizáciou je enormná. V~našej diplomovej práci sme sa preto zamerali na hľadanie optimálnych terapeutických ciest, ktoré by dokázali efektívne zmierniť symptómy a~spomaliť funkčný úpadok pacienta. Porovnanie kombinovanej terapie (interferenčné prúdy a~kinezioterapia) oproti izolovanej kinezioterapii nám poskytlo cenné dáta, ktoré potvrdzujú potrebu multidisciplinárneho prístupu.

\section{Interpretácia výsledkov a biofyzikálne súvislosti}

Interpretáciou výsledkov sme dospeli k~jednoznačnému potvrdeniu stanovených hypotéz. Z~hľadiska biofyziky je kľúčové pochopiť, prečo práve interferenčné prúdy (IFP) v~kombinácii s~pohybom vykazujú taký výrazný synergický efekt. IFP pôsobia v~hĺbke tkaniva, kde dochádza k~interferencii dvoch strednefrekvenčných prúdov, čím vzniká nízkofrekvenčný modulačný účinok. Tento mechanizmus umožňuje prekonať kožný odpor bez dráždenia nociceptorov na povrchu, čo je u~reumatikov s~precitlivenou kožou (často vplyvom kortikoterapie) kľúčová výhoda.

Vplyvom kombinovanej terapie na \textbf{intenzitu bolesti (H1)} sme zaznamenali v~našom experimentálnom súbore pokles priemernej hodnoty VAS pri záťaži o~2,32 bodu, zatiaľ čo v~kontrolnej skupine bol tento pokles len 1,60 bodu. Tento rozdiel pripisujeme schopnosti interferenčných prúdov blokovať prenos bolestivých vzruchov cestou teórie vrátkovej kontroly (Gate Control Theory), ktorú definovali Melzack a~Wall. Podľa tejto teórie stimulácia hrubých aferentných vlákien A-beta „zatvára bránu“ pre bolestivé stimuly prichádzajúce cez tenké vlákna C. Navyše, aplikácia IFP vyvoláva vazodilatáciu a~zlepšuje mikrocirkuláciu, čo vedie k~rýchlejšiemu odplavovaniu algogénnych látok (laktát, serotonín, histamín) zo zápalového ložiska. \textcite{Fuentes2010} vo svojej meta-analýze uvádzajú, že práve táto „metabolická očista“ tkaniva je zodpovedná za dlhodobejší analgetický efekt v~porovnaní s~bežným TENS prúdom.

Pri hodnotení \textbf{rozsahu pohybu (H2)} boli výsledky v~prospech experimentálnej skupiny ešte markantnejšie. Najvýraznejšie zlepšenie sme pozorovali pri extenzii v~MTP kĺboch (nárast o~10,44 stupňa). Tento jav vysvetľujeme tým, že potlačenie bolesti pomocou IFP umožnilo pacientom prekonať tzv. antalgický svalový spazmus. Reumatik podvedome obmedzuje pohyb v~kĺbe, aby sa vyhol bolesti, čo vedie k~sekundárnemu skracovaniu mäkkých tkanív a~kĺbových puzdier. Interferenčné prúdy svojím jemným vibračným účinkom pôsobia ako „mikromasáž“, čím uvoľňujú hypertonus svalov a~zlepšujú viskoelasticitu kolagénnych vlákien. Tým sa vytvára ideálne „okno príležitosti“ pre následnú kinezioterapiu. Naše výsledky korešpondujú s~teóriou vrátkovej kontroly bolesti, ktorú vo svojom prehľade rozoberajú \textcite{Rampazo2022}. Zmiernenie bolesti umožňuje pacientovi vykonávať cvičenia vo väčšom rozsahu a~s~menším svalovým odporom. Cvičenie v~odbolestnenom stave je nielen efektívnejšie, ale pre pacienta aj psychicky prijateľnejšie, čo zvyšuje compliance k~liečbe. \textcite{kolar2009rehabilitace} vo svojej učebnici zdôrazňuje, že elektroterapia bez následného cvičenia je v~rehabilitácii RA len polovičatým riešením, s~čím sa na základe našich dát plne stotožňujeme.

Subjektívne vnímanie \textbf{kvality života (H3)} sme analyzovali nielen cez rannú stuhnutosť, ale aj cez 10 špecifických ADL parametrov. Zlepšenie celkového skóre v~ITF skupine (pokles o~cca 10 bodov) jasne reflektuje lepšiu adaptáciu pacienta na bežný život. Zaujímavým zistením bol vplyv na spánok a~úzkosť. Pacienti uvádzali, že vďaka ústupu nočnej bolesti sa zlepšila kvalita ich oddychu, čo následne znižovalo dennú únavu – jeden z~hlavných limitujúcich faktorov u~RA. Ranná stuhnutosť, ktorú pacienti s~RA vnímajú ako veľmi obmedzujúcu, klesla v~experimentálnom súbore v~pomere 3:1 oproti kontrole. Tento efekt pripisujeme resorpcii perikapsulárnych edémov, ktorú IFP stimulujú cestou zlepšenej lymfatickej drenáže.

\section{Porovnanie s~literárnymi prameňmi}

Náš výskum korešponduje s~viacerými recentnými štúdiami. \textcite{Zhang2025} vo svojej vedeckej práci zdôrazňuje, že kombinácia fyzikálnych modalít a~cvičenia je v~liečbe reumatických ochorení efektívnejšia než izolované prístupy. Zhangov výskum sa síce primárne zameriaval na veľké kĺby, avšak princíp akcelerácie liečebného procesu pri použití synergie je identický s~našimi zisteniami na drobných kĺboch ruky a~nohy.

Podobne \textcite{Alayat2016} potvrdili, že pridanie prístrojovej fyzikálnej terapie k~liečebnej telesnej výchove (LTV) výrazne znižuje chronickú bolesť. Hoci vo svojej štúdii používali vysokovýkonný laser, mechanizmus tlmenia bolesti a~podpory regenerácie tkanív je v~mnohom analogický pôsobeniu interferenčných prúdov. Náš výber IFP v~praxi TnUAD bol motivovaný lepšou dostupnosťou tejto modality a~jej schopnosťou plošne zasiahnuť viaceré drobné kĺby súčasne (napr. metakarpy), čo je pri laserovej terapii časovo náročnejšie.

V~kontraste s~niektorými staršími prácami, ktoré spochybňovali význam elektroterapie u~reumatikov, sa stotožňujeme s~modernými názormi \textcite{metsios2020}. Tí uvádzajú, že moderné prístupy k~LTV musia byť podporené adekvátnou kontrolou bolesti, aby nedošlo k~nežiaducemu preťažovaniu zapálených štruktúr. Naše dáta z~dotazníkov (Graf 15) potvrdzujú, že pacienti vnímajú kombinovanú terapiu ako bezpečnú a~vysoko efektívnu, čo je kľúčové pre dlhodobé udržanie liečebného režimu.

Pri hlbšom štúdiu domácej literatúry, konkrétne prác \textcite{pavelka2012revmatoidni} a~\textcite{pavelka2018}, nachádzame potvrdenie dôležitosti včasnej intervencie. Pavelka zdôrazňuje, že „včasné okno“ liečby nie je dôležité len pri farmakoterapii biologikami, ale rovnaký význam má aj v~rehabilitácii. My dopĺňame, že práve pridanie interferenčnej terapie umožňuje pacientom začať s~aktívnym pohybom skôr a~v~intenzívnejšej forme, než by im dovoľovala samotná ranná bolesť.

\section{Bio-psycho-sociálny aspekt a klinický význam}

Nemožno opomenúť ani psychologický aspekt terapie. Pacienti podstupujúci kombinovanú liečbu mali pravidelný kontakt s~fyzioterapeutom počas dvoch fáz (elektroterapia aj cvičenie), čo mohlo pôsobiť ako motivačný faktor. Vedomie, že využívajú „moderný prístrojový prístup“, zvyšovalo dôveru v~terapiu (placebo efekt sme nesledovali, ale jeho podiel nemožno úplne vylúčiť). Fyzioterapeut tu nepôsobí len ako inštruktor cvičenia, ale aj ako edukátor, ktorý pacienta učí rozumieť svojej bolesti a~reagovať na jej zmeny.

Zaujímavým vedľajším zistením našej práce (otázka č. 1 v~dotazníku) bol fakt, že typ pracovného zaťaženia (fyzické vs. psychické) nemal štatisticky významný vplyv na mieru zlepšenia pod vplyvom ITF. Toto zistenie je povzbudivé pre klinickú prax, pretože naznačuje, že kombinovaná terapia je univerzálne účinná pre široké spektrum pacientov s~RA, bez ohľadu na ich profesijný profil. To vyvracia mýtus, že fyzikálna terapia je vhodná len pre starších, nepracujúcich pacientov.

\section{Limity a silné stránky štúdie}

Každý výskum má svoje limity a~naša práca nie je výnimkou. Za hlavný \textbf{limit} považujeme obmedzený časový horizont sledovania. Reumatoidná artritída je celoživotné ochorenie a~hoci sme zaznamenali signifikantné zlepšenie bezprostredne po 10-dňovom cykle, dlhodobý efekt (follow-up po 3 alebo 6 mesiacoch) nebol predmetom tejto práce. Taktiež variabilita v~užívaných antireumatikách (NSAID, biologická liečba) u~jednotlivých pacientov mohla čiastočne maskovať alebo naopak umocňovať výsledky, hoci sme sa snažili o~rovnomerné rozdelenie súboru.

Za \textbf{silné stránky} našej štúdie však považujeme:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vysoká precíznosť merania}: Goniometrické meranie všetkých drobných kĺbov (Dx aj Sin) poskytlo omnoho detailnejší obraz o~stave pacienta než bežné meranie len najviac postihnutého kĺbu.
    \item \textbf{Homogenita súboru}: Rozdelenie 100 pacientov (50 vs 50) s~reumatoidným ochorením predstavuje robustný vzorec pre diplomovú prácu, čo zvyšuje štatistickú silu výpovede.
    \item \textbf{Kombinácia objektívnych a subjektívnych metód}: Prepojenie goniometrie s~komplexným 10-parametrovým dotazníkom umožňuje holistický pohľad na pacienta.
\end{itemize}

Záverom diskusie môžeme konštatovať, že predložené výsledky tvoria pevný základ pre odporúčanie kombinovanej terapie do bežnej rehabilitačnej praxe. Synergia medzi hĺbkovým pôsobením interferenčných prúdov a~cielenou kinezioterapiou sa ukazuje ako kľúč k~lepšej mobilite a~menšej bolesti u~reumatikov, čo v~konečnom dôsledku vedie k~zachovaniu ich ľudskej dôstojnosti a~nezávislosti.

\clearpage
