\chapter{Odporúčania pre prax}

Na základe teoretických poznatkov a výsledkov nášho výskumu formulujeme nasledujúce odporúčania pre klinickú prax v~oblasti rehabilitácie pacientov s~reumatoidnou artritídou (RA):

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Včasná kombinovaná terapia:} Odporúčame zahájiť kombináciu interferenčných prúdov a kinezioterapie už v~skorých štádiách ochorenia. Naše výsledky potvrdili, že táto synergia vedie k~rýchlejšiemu ústupu bolesti a zlepšeniu hybnosti než samotné cvičenie.
    
    \item \textbf{Manažment bolesti pred cvičením:} Aplikáciu interferenčných prúdov odporúčame zaradiť bezprostredne pred liečebnú telesnú výchovu. Analgetický účinok prúdov vytvára „okno príležitosti“, kedy pacient toleruje väčší rozsah pohybu a cvičenie je efektívnejšie.
    
    \item \textbf{Individualizácia frekvencie prúdov:} Pri aplikácii IFP je kľúčové prispôsobiť frekvenciu aktuálnemu stavu pacienta. Pre akútne bolestivé stavy odporúčame vyššie frekvencie (80--100 Hz) pre rýchly analgetický efekt, pri chronických stuhnutostiach nižšie frekvencie (1--50 Hz) na podporu prekrvenia a trofiky.
    
    \item \textbf{Edukácia pacienta a domáci režim:} Súčasťou terapie musí byť edukácia o~ochrane kĺbov a nácvik autoterapie. Pacient by mal byť motivovaný k~pravidelnému domácemu cvičeniu, ktoré je nevyhnutné na udržanie dosiahnutých výsledkov.
    
    \item \textbf{Psychosociálna podpora:} Vzhľadom na chronický charakter RA a jej dopad na psychiku pacienta (úzkosť, depresia) odporúčame do komplexnej liečby zaradiť aj prvky psychologickej podpory a nácvik relaxačných techník.
    
    \item \textbf{Pravidelný monitoring:} Odporúčame pravidelné monitorovanie funkčného stavu pomocou štandardizovaných dotazníkov (napr. HAQ) a goniometrických meraní, čo umožní včasnú úpravu rehabilitačného plánu podľa aktuálnych potrieb pacienta.
\end{enumerate}
