\chapter{Reumatoidná artritída} Reumatoidná artritída je definovaná ako závažné chronické ochorenie so zápalovým podkladom a autoimunitným pôvodom, pre ktoré je typický systémový charakter a tendencia k progresii. Kľúčovým momentom v patogenéze je zlyhanie imunitného systému, ktorý chybne rozoznáva vlastné tkanivá ako cudzie elementy, čoho následkom je deštrukcia tkanív, bolestivé stavy a funkčný deficit. Hoci primárnym terčom patologického procesu sú periférne synoviálne kĺby, predovšetkým drobné skĺbenia na rukách a nohách, RA sa manifestuje ako systémové ochorenie, ktoré postihuje aj mimokĺbové štruktúry a vnútorné orgány. Tento systémový rozmer ochorenia sa významne podieľa na zvýšenej chorobnosti a skrátení dĺžky života pacientov. Choroba sa môže prejaviť v akomkoľvek veku, avšak demografické údaje jasne indikujú vrchol výskytu v produktívnom období života, najmä medzi 30. až 50. rokom, čo prináša so sebou značný socio-ekonomický dopad. Etiopatogenéza je multifaktoriálna a hoci nie je úplne objasnená, predpokladá sa komplexná interakcia medzi genetickou predispozíciou jedinca a spúšťacími faktormi z vonkajšieho prostredia. Klinický priebeh je vysoko variabilný – od miernych foriem s pomalým postupom až po agresívne typy vedúce k skorej invalidizácii (Rovenský, 2001). 

Hlavným anatomickým dejiskom autoimunitnej reakcie je synoviálna membrána. Za fyziologických okolností ide o tenkú vrstvu buniek, ktorá sa však pri RA transformuje na hyperplastické, zapálené tkanivo infiltrované imunitnými bunkami. Táto patologicky zmenená synovia, nazývaná panus, sa správa ako lokálny nádor s invazívnym rastom do okolia, kde deštruuje kĺbovú chrupavku a následne aj subchondrálnu kosť. Dôsledkom tohto procesu nie je len bolesť a opuch, ale predovšetkým ireverzibilné poškodenie kĺbovej architektúry a strata pohyblivosti (Rovenský, 2001; Shah et al., 2024). 

\section{Anatómia kĺbového systému}

Pochopenie anatomických a biomechanických princípov kĺbového aparátu je klúčové pre správnu interpretáciu patologických zmien spojených s reumatoidnou artritídou. Kĺby v ľudskom tele môžeme klasifikovať podľa viacerých kritérií, avšak z reumatologického hľadiska je najdôležitejšie delenie na základe prítomnosti kĺbovej dutiny na nepravé spojenia (synartrózy) a pravé kĺby (diartrózy). Práve diartrózy, ktoré obsahujú synoviálnu membránu, sú primárnym cieľom autoimunitného útoku pri RA (Dylevský, 2009).

Stavba synoviálneho kĺbu predstavuje komplexnú anatomickú štruktúru, ktorej hlavnými súčasťami sú kĺbové plochy potiahnuté hyalínnou chrupavkou, kĺbové puzdro a kĺbová dutina vyplnená synoviálnou tekutinou. Každý z týchto elementov má svoju špecifickú funkciu v mechanike pohybu a zároveň predstavuje potenciálne miesto pre rozvoj patologických zmien (Dylevský, 2009). 

Kĺbová chrupavka, pokrývajúca artikulačné plochy kostí, zabezpečuje plynulý pohyb s minimálnym trením. Jej štruktúru tvorí prevažne extracelulárna matrix s vysokým obsahom kolagénu typu II a proteoglykánov, ktoré vďaka schopnosti viazať vodu dodávajú chrupavke jej charakteristické viskoelastické vlastnosti (Dylevský, 2009). 

Chondrocyty, ako jediné bunkové elementy chrupavky, zodpovedajú za udržiavanie rovnováhy medzi tvorbou a odbúravaním matrix. Pri RA sa táto rovnováha narúša v prospech degradácie, čo vedie k postupnému zániku chrupavkového tkaniva (Shah et al., 2024). 

Kĺbové puzdro je tvorené dvoma vrstvami. Vonkajšia väzivová vrstva (membrana fibrosa) pozostáva z hustého väziva s prevahou kolagénových vlákien typu I, ktoré zabezpečujú mechanickú pevnosť kĺbu. Vnútorná synoviálna vrstva (membrana synovialis) je pri RA miestom najintenzívnejšieho zápalu. Za normálnych podmienok je synoviálna membrána tenká a tvoria ju len jedna až tri vrstvy synoviocytov (Kolář, 2009). 



Synoviálna membrána predstavuje metabolicky aktívne tkanivo zodpovedné za produkciu synoviálnej tekutiny – viskózneho ultrafiltrátu krvnej plazmy obohateného o kyselinu hyalurónovú. Táto tekutina má viacero zásadných funkcií: znižuje trenie kĺbových plôch, zabezpečuje výživu bezcievnej chrupavky prostredníctvom difúzie a odstraňuje metabolické splodiny z kĺbovej dutiny (Smith, 2015). 

V rámci synoviálnej membrány rozoznávame dva základné typy buniek. Synoviocyty typu A, ktoré majú pôvod v makrofágoch, zabezpečujú fagocytózu odpadových látok a imunitný dohľad. Synoviocyty typu B, ktoré majú charakter fibroblastov, produkujú zložky synoviálnej tekutiny, predovšetkým kyselinu hyalurónovú a lubricín. Pri RA dochádza k výraznej infiltrácii synoviálnej membrány imunitnými bunkami a k premene pôvodných synoviocytov na agresívny fenotyp (Smith, 2015). 



Reumatoidná artritída sa vyznačuje špecifickou predilekciou pre určité kĺbové skupiny, čo má dôležitý diagnostický význam. Najčastejšie bývajú postihnuté metakarpofalangeálne (MCP) a proximálne interfalangeálne (PIP) kĺby na rukách, zápästia a metatarzofalangeálne (MTP) kĺby na nohách. Distálne interfalangeálne (DIP) kĺby sú zvyčajne ušetrené, čo pomáha odlíšiť RA od osteoartrózy či psoriatickej artritídy (Olejárová, 2008). 

Takáto selektívna distribúcia nie je dielom náhody. Drobné kĺby prstov majú v pomere k svojej veľkosti relatívne rozsiahlu synoviálnu membránu, čo vytvára väčší priestor pre autoimunitnú reakciu. Okrem toho sú tieto kĺby vystavené neustálemu mechanickému zaťaženiu pri bežných činnostiach, čo môže zhoršovať zápalový proces (Pavelka et al., 2003). 

\section{Epidemiológia}

Incidencia a globálna distribúcia reumatoidnej artritídy vykazujú variabilitu v závislosti od aplikovaných diagnostických kritérií. Ochorenie postihuje dominantne ženskú populáciu, pričom ženy tvoria približne 70 percent všetkých prípadov. Celosvetová prevalencia osciluje v rozmedzí 0,5 \% až 1 \%, pričom sú evidentné regionálne a etnické rozdiely (Rovenský, 2001). 

Geografické rozdiely sú markantné; zatiaľ čo populácia Severnej Ameriky vykazuje vyššiu mieru postihnutia, v afrických krajinách je výskyt ochorenia signifikantne nižší. Typický nástup choroby sa datuje do vekového rozmedzia 20 až 55 rokov, avšak novšie epidemiologické dáta potvrdzujú nárast neskorého začiatku ochorenia u staršej populácie (Rovenský, 2001; Rovenský, 1998). 

Globálne odhady z roku 2020 hovoria o 17,6 miliónoch pacientov trpiacich týmto ochorením. Po zohľadnení vekovej demografie sa prevalencia ustálila na hodnote približne 0,21 \% svetovej populácie. Alarmujúci je 14,1 \% nárast prípadov v porovnaní s rokom 1990. Prognostické modely naznačujú, že v priebehu nasledujúceho štvrťstoročia by sa počet pacientov mohol vyšplhať až na 31,7 milióna. Pre ilustráciu, len v Číne sa počet pacientov odhaduje na 5 miliónov, čo zodpovedá prevalencii 0,42 \% (Gao et al., 2020; Rovenský, 2001; Rovenský, 1998). 

Gerontoreumatológia odhaľuje špecifické črty RA u seniorov. V tejto vekovej kategórii má ochorenie často atypický obraz, nižšiu frekvenciu séropozitivity a predstavuje diferenciálno-diagnostickú výzvu, najmä pri odlišovaní od polymyalgie reumatiky či generalizovanej osteoartrózy (Rovenský, 2014). 

\section{Etiológia a patofyziológia}

Aktuálne vedecké poznatky definujú vznik RA ako komplexný, viacstupňový proces charakterizovaný stratou imunologickej tolerancie. Prvým krokom je interakcia genetickej predispozície jedinca (najmä nosičstvo alel HLA-DRB1) s environmentálnymi spúšťačmi, akými sú fajčenie, zmeny v ústnej (Porphyromonas gingivalis) či črevnej mikrobiote. Táto interakcia vedie k produkcii autoprotilátok ešte v predklinickom štádiu, ktoré môže trvať roky pred objavením sa prvej synovitídy. Kľúčovými biomarkermi tohto obdobia sú reumatoidný faktor (RF) a protilátky proti cyklickému citrulínovanému peptidu (anti-CCP) (Shah et al., 2024; Scherer et al., 2020). 



Podstatou autoimunity je neschopnosť imunitného systému rozlíšiť medzi vlastným a cudzím. Za fyziologických podmienok je táto diskriminácia zabezpečená mechanizmami centrálnej a periférnej tolerancie. Pri RA tieto kontrolné body zlyhávajú, čo vedie k útoku na vlastné tkanivá (Buc, 2016). 

Genetická predispozícia zohráva kľúčovú úlohu v rozvoji autoimunitného procesu (Tak et al., 2011). 

Aktuálne vedecké poznatky definujú vznik RA ako komplexný, viacstupňový proces charakterizovaný stratou imunologickej tolerancie. Prvým krokom je interakcia genetickej predispozície jedinca (najmä nosičstvo alel HLA-DRB1) s environmentálnymi spúšťačmi, akými sú fajčenie, zmeny v ústnej (Porphyromonas gingivalis) či črevnej mikrobiote. Táto interakcia vedie k produkcii autoprotilátok ešte v predklinickom štádiu, ktoré môže trvať roky pred objavením sa prvej synovitídy. Kľúčovými biomarkermi tohto obdobia sú reumatoidný faktor (RF) a protilátky proti cyklickému citrulínovanému peptidu (anti-CCP) \parencite{Shah2024, Scherer2020}. 



Podstatou autoimunity je neschopnosť imunitného systému rozlíšiť medzi vlastným a cudzím. Za fyziologických podmienok je táto diskriminácia zabezpečená mechanizmami centrálnej a periférnej tolerancie. Pri RA tieto kontrolné body zlyhávajú, čo vedie k útoku na vlastné tkanivá \parencite{buc2016autoimunita}. 

Genetická predispozícia zohráva kľúčovú úlohu v rozvoji autoimunitného procesu \parencite{tak2011mechanisms}. 

Najsilnejším genetickým prediktorom je asociácia s antigénmi hlavného histokompatibilného komplexu (MHC). Konkrétne alely HLA-DRB1, ktoré obsahujú tzv. zdieľaný epitop (shared epitope), zohrávajú kľúčovú úlohu v prezentácii autoantigénov T-lymfocytom, čím spúšťajú patologickú imunitnú kaskádu \parencite{tak2011mechanisms}. 

Centrálnym mechanizmom patogenézy je proces citrulinácie. Enzým peptidylarginín deimináza (PAD) katalyzuje premenu aminokyseliny arginín na citrulín. Takto modifikované proteíny (neoantigény) sú následne terčom imunitného ataku a tvorby protilátok (ACPA). Detekcia týchto autoprotilátok často o roky predchádza klinickým prejavom a signalizuje riziko agresívneho, erozívneho priebehu choroby \parencite{choy2012understanding}. 



Patofyziológii dominuje imunitná dysregulácia a infiltrácia kĺbovej výstelky aktivovanými T-lymfocytmi (prevažne Th1 a Th17). Tieto bunky spúšťajú kaskádu reakcií stimuláciou makrofágov, B-lymfocytov a fibroblastov k masívnej produkcii prozápalových cytokínov. Vzniknutá cytokínová búrka, v ktorej hrajú prím TNF-$\alpha$, IL-1 a IL-6, je zodpovedná nielen za lokálnu deštrukciu kĺbu, ale aj za systémovú zápalovú odpoveď (horúčka, únava, elevácia CRP) \parencite{Gao2020}. 



Kľúčovými efektormi kĺbovej deštrukcie sú fibroblastom podobné synoviocyty (FLS). Tieto bunky, ktoré sú prirodzenou súčasťou synovie, prechádzajú pri RA radikálnou zmenou fenotypu. Menia sa na agresívne bunky s vlastnosťami podobnými nádorovým bunkám – rýchlo sa delia, sú odolné voči apoptóze (bunkovej smrti) a majú schopnosť invadovať do chrupavky a kosti \parencite{smith2015role}. 

Transformované FLS sekretujú koktail deštruktívnych enzýmov, najmä matrix metaloproteinázy (MMP), ktoré rozkladajú kolagénovú sieť. Súčasne produkujú chemokíny, ktorými lákajú ďalšie imunitné bunky do zápalového ložiska, a rastové faktory podporujúce novotvorbu ciev (angiogenézu). Tento mechanizmus vytvára začarovaný kruh chronického zápalu \parencite{smith2015role, tak2011mechanisms}. 



Nekontrolovaná proliferácia synoviocytov vedie k vzniku panusu – agresívneho granulačného tkaniva, ktoré mechanicky a enzymaticky deštruuje kĺbovú chrupavku. Zápalový proces zároveň aktivuje osteoklasty, čo vedie k resorpcii kosti a vzniku erózií. Tento proces je bohužiaľ nezvratný; poškodené tkanivá sa nedokážu plne regenerovať, čo zdôrazňuje význam včasnej terapeutickej intervencie \parencite{Rovensky2001, isaacs2002fast}. 

 

\section{Klinický obraz}

Klinický obraz reumatoidnej artritídy je charakteristický svojou značnou variabilitou. U dominantnej časti pacientov (cca 70 \%) nastupuje ochorenie postupne a nenápadne, pričom symptómy sa rozvíjajú v horizonte týždňov až mesiacov. Iniciálne prejavy často nemajú kĺbový charakter, ale pripomínajú skôr vírusovú infekciu: dominuje nadmerná únava, zvýšená teplota, strata chuti do jedla a mierna redukcia hmotnosti. Až s odstupom času sa manifestuje špecifická kĺbová symptomatológia. Kľúčovým subjektívnym príznakom je ranná stuhnutosť. Na rozdiel od stuhnutosti pri osteoartróze, ktorá je krátkodobá, pri RA tento fenomén pretrváva dlhšie než 60 minút, nezriedka celé dopoludnie, a ustupuje až po fyzickej aktivite. Príčinou je akumulácia zápalového edému v kĺbových štruktúrach počas noci \parencite{Nemec2023}. 

Prejavom artritídy sú klasické známky zápalu: bolesť, opuch, lokálne zvýšenie teploty a obmedzenie funkcie. Piaty príznak, začervenanie, je pri RA pozorovaný zriedkavejšie. Postihnutie má typicky polyartikulárny charakter (zasiahnutie viac ako 3 kĺbových skupín) a prejavuje sa symetricky na oboch poloviciach tela \parencite{Nemec2023}. 

Medzi predilekčné lokality patria drobné kĺby rúk – konkrétne metakarpofalangeálne (MCP) a proximálne interfalangeálne (PIP) kĺby, zápästia a na nohách metatarzofalangeálne (MTP) skĺbenia. Distálne interfalangeálne (DIP) kĺby zvyčajne zostávajú ušetrené, čo predstavuje dôležitý diferenciálno-diagnostický znak pre odlíšenie od osteoartrózy či psoriatickej artritídy \parencite{Nemec2023, Rovensky2001}. 

U menšiny pacientov môže mať choroba fulminantný nástup, ktorý v priebehu niekoľkých dní vedie k imobilizácii pacienta. Ešte raritnejšou formou je palindromatický reumatizmus, charakteristický epizodickými záchvatmi artritídy bez trvalých následkov, ktoré však môžu časom prejsť do chronickej RA. U geriatrických pacientov môže RA imitovať polymyalgiu reumaticu, keďže sa prezentuje asymetrickým postihnutím ramenných pletencov \parencite{Nemec2023}. 

\vspace{0.5em}
Kĺbové deformity a štrukturálne zmeny


Ruka a zápästie: Práve na ruke sú zmeny najtypickejšie. Synovitída v oblasti zápästia deštruuje karpálne kosti a väzy, čo nezriedka končí volárnou subluxáciou a nestabilitou. Často sa pridružuje syndróm karpálneho tunela vznikajúci útlakom nervus medianus. Na prstoch je patognomická ulnárna deviácia v MCP kĺboch. Ďalšie špecifické deformity zahŕňajú (Olejárová et al., 2016): 

• Deformita typu Boutonnière (gombíková dierka): Vyznačuje sa fixovanou flexiou v PIP kĺbe spojenou s hyperextenziou v DIP kĺbe. Podkladom je ruptúra centrálnej časti extenzorovej šľachy (Olejárová et al., 2016). 

• Deformita Swan neck (labutia šija): Predstavuje opak predošlej deformity – hyperextenzia v PIP kĺbe a flexia v DIP kĺbe, čo je dôsledkom spazmu interoseálnych svalov a laxity volárnej platničky (Olejárová et al., 2016). 

Noha: Postihnutie nôh prináša pacientom značnú bolestivosť. Typický je pokles priečnej klenby, rozvoj hallux valgus a kladivkových prstov. Pod hlavičkami metatarzálnych kostí sa vytvárajú bolestivé otlaky, ktoré komplikujú chôdzu a vyžadujú nosenie ortopedickej obuvi (Olejárová et al., 2016). 

Veľké nosné kĺby: Kolenný kĺb býva často postihnutý tvorbou masívnych výpotkov. Hypertrofická synoviálna membrána alebo tekutina sa môže vyklenúť do podkolennej jamky a vytvoriť Bakerovu cystu, ktorej ruptúra klinicky imituje hlbokú žilovú trombózu. Postihnutie bedrového kĺbu je menej časté, avšak koxitída máva rýchlo progredujúci charakter a často si vyžaduje implantáciu totálnej endoprotézy (Rovenský, 2001). 

Chrbtica: Najzraniteľnejšou oblasťou je krčná chrbtica. Zápalové zmeny v oblasti atlantoaxiálneho spojenia (C1-C2) môžu spôsobiť laxitu väzov a následnú instabilitu. Ide o vitálne ohrozujúci stav, nakoľko pri prudkom pohybe hrozí kompresia miechy. Z tohto dôvodu je u každého pacienta s RA pred operačným zákrokom v celkovej anestézii indikované RTG vyšetrenie krčnej chrbtice (Rovenský, 2001). 
 

\vspace{0.5em}
Mimokĺbové prejavy

Hoci je RA primárne kĺbové ochorenie, jej systémový charakter je nepopierateľný. Výskyt extraartikulárnych symptómov zvyčajne indikuje agresívnejšiu formu ochorenia a horšiu prognózu (Rovenský, 2001). 

Reumatoidné uzly: Predstavujú najbežnejší mimokĺbový prejav, ktorý postihuje 20 – 30 \% séropozitívnych pacientov. Ide o tuhé, nebolestivé podkožné noduly, lokalizované najmä v miestach vystavených tlaku – napríklad nad olecranom, na dorze ruky alebo v oblasti Achillovej šľachy (Rovenský, 2001). 

Očné postihnutie: Najčastejšie sa stretávame so syndrómom suchého oka v rámci sekundárneho Sjögrenovho syndrómu. Závažnejšou formou je skleritída alebo episkleritída, prejavujúca sa začervenaním a bolesťou bulbu, ktorá môže v extrémnych prípadoch ohroziť zrak (Rovenský et al., 2015). 

Pľúcne postihnutie: Pľúcny parenchým je častým cieľom. Môže sa jednať o pleuritídu spojenú s výpotkom, alebo o závažnejšiu intersticiálnu pľúcnu fibrózu, ktorá postupne redukuje respiračnú kapacitu (Kadura et al., 2021). 

Vaskulitída: Zápal ciev pri RA môže vyústiť do tvorby kožných ulcerácií, nekróz na periférii končatín alebo do poškodenia nervov. Ide o závažnú komplikáciu vyžadujúcu intenzívnu imunosupresívnu liečbu (Rovenský, 2001). 

\section{Diagnostika}

V kontexte súčasnej reumatológie je prioritou skorá detekcia ochorenia. Snahou je identifikovať RA v inciálnych fázach, kedy má terapia najvyšší potenciál odvrátiť ireverzibilné kĺbové poškodenie. Diagnostika predstavuje komplexný proces založený na syntéze klinických prejavov, laboratórnych parametrov a výsledkoch zobrazovacích vyšetrení. Za zlatý štandard sa v súčasnosti považujú klasifikačné kritériá ACR/EULAR z roku 2010, primárne navrhnuté pre záchyt včasných foriem artritídy (Aletaha et al., 2010). 

Tieto kritériá sú založené na skórovacom systéme, ktorý analyzuje štyri kľúčové oblasti. Pre stanovenie definitívnej diagnózy RA je nutné dosiahnuť skóre minimálne 6 z 10 možných bodov (Aletaha et al., 2010): 

1. Kĺbové postihnutie: Hodnotí sa kvantita a lokalizácia zapálených kĺbov. Maximum bodov (5) sa prideľuje pri postihnutí viac než 10 kĺbov, s podmienkou zasiahnutia aspoň jedného drobného kĺbu. 

2. Sérologické parametre: Skúma sa prítomnosť reumatoidného faktora a anti-citrulínových protilátok. Vysoké hladiny týchto markerov sú silným indikátorom RA a signalizujú horšiu prognózu. 

3. Reaktanty akútnej fázy: Zvýšená sedimentácia alebo hladina C-reaktívneho proteínu potvrdzujú prítomnosť systémového zápalu. 

4. Dĺžka trvania príznakov: Symptómy pretrvávajúce dlhšie ako 6 týždňov pomáhajú odlíšiť chronickú RA od prechodných artralgií napr. vírusového pôvodu. 

Okrem konvenčnej rádiografie, ktorej senzitivita je v skorých štádiách limitovaná, sa do popredia dostávajú modernejšie zobrazovacie techniky. Ultrasonografia s využitím Power Doppler módu umožňuje detekciu synoviálneho zápalu a hyperémie ešte pred vznikom kostných lézií. Magnetická rezonancia predstavuje najcitlivejšiu modalitu pre zobrazenie edému kostnej drene, ktorý je prediktorom neskorších erózií (Smolen et al., 2018). 

\section{Komplikácie reumatoidnej artritídy}

RA je nutné chápať nielen ako izolované postihnutie kĺbov, ale ako komplexné systémové ochorenie. Jeho zápalový potenciál spúšťa kaskádu závažných komorbidít, ktoré majú zásadný dopad na chorobnosť a predčasnú úmrtnosť. Tieto komplikácie môžu byť priamym dôsledkom aktivity choroby alebo nežiaducim účinkom dlhodobej imunosupresívnej terapie (Smolen et al., 2018). 

Epidemiologické dáta jednoznačne preukazujú, že pacienti s RA majú 1,5 až 2-násobne zvýšené riziko kardiovaskulárnych príhod oproti bežnej populácii. Kardiovaskulárne zlyhanie predstavuje hlavnú príčinu mortality u týchto pacientov. Chronický systémový zápal poškodzuje cievny endotel a urýchľuje aterogenézu, čo vedie k vyššiemu výskytu infarktov myokardu, cievnych mozgových príhod a zlyhania srdca (Smolen et al., 2018). 

Vzťah medzi RA a kardiovaskulárnym poškodením je multifaktoriálny. Dlhodobý zápal vedie k endotelovej dysfunkcii, ktorá je prvým krokom k ateroskleróze. Prozápalové cytokíny aktivujú endotel, čím uľahčujú prestup monocytov do steny cievy a tvorbu aterómových plátov. Tieto pláty sú u pacientov s RA často nestabilné a náchylné na ruptúru (Freedman et al., 2014). 

Riziko ďalej zvyšujú tradičné faktory ako hypertenzia a dyslipidémia, často zhoršované liečbou kortikoidmi a NSA. Významnou komplikáciou môže byť aj perikarditída, ktorá hoci často bezpríznaková, je detegovateľná echokardiografiou. Dôsledná kontrola tlaku krvi a lipidového profilu je preto nevyhnutnosťou (Smolen et al., 2018; Freedman et al., 2014). 

Prevencia kardiovaskulárnych komplikácií vyžaduje multimodálny prístup. Prioritou je potlačenie zápalovej aktivity samotnej RA – remisia ochorenia je spojená s výrazne nižším rizikom. Nevyhnutná je tiež liečba klasických rizikových faktorov. Pri hodnotení rizika sa u pacientov s RA odporúča použiť multiplikačný faktor 1,5. Nezanedbateľnú úlohu zohráva pravidelná pohybová aktivita, ktorá zlepšuje kardiovaskulárnu zdatnosť a pôsobí protizápalovo (Freedman et al., 2014). 

Osteoporóza, charakterizovaná úbytkom kostnej hmoty, je častou komplikáciou s multifaktoriálnym pozadím. Rozlišujeme lokálnu formu v okolí zapálených kĺbov a systémovú generalizovanú osteoporózu. Na jej vzniku sa podieľa samotný zápal, znížená pohyblivosť pacienta pre bolesť a predovšetkým dlhodobé užívanie glukokortikoidov, ktoré tlmia tvorbu novej kosti a znižujú vstrebávanie vápnika. Výsledkom je zvýšená krehkosť kostí a riziko zlomenín, najmä stavcov a krčka stehennej kosti (Pavelka et al., 2018). 

Porucha imunitného dohľadu, ktorá je podstatou RA, spolu s účinkami imunosupresívnej liečby, zvyšuje náchylnosť pacientov na infekcie. Častejšie sa vyskytujú a ťažšie prebiehajú respiračné infekcie, infekcie močových ciest a kože. Pri biologickej liečbe je zvýšené riziko reaktivácie latentnej tuberkulózy či hepatitídy B, preto je nutný dôkladný skríning. Vyššia je aj incidencia pásového oparu. Odporúča sa preto vakcinácia proti pneumokokom a chrípke (Macejová, 2019). 

Pľúcne postihnutie je častou viscerálnou manifestáciou. Môže sa prejaviť ako intersticiálna pľúcna choroba vedúca k fibróze, pleurálny výpotok alebo pľúcne noduly. Klinicky dominuje dušnosť a suchý kašeľ. Hematologicky je častá anémia chronických chorôb spôsobená blokádou železa hepcidínom. Vzácnym, ale život ohrozujúcim stavom je Feltyho syndróm, ktorý extrémne zvyšuje riziko ťažkých bakteriálnych infekcií (Rovenský, 2001). 

Intersticiálne ochorenie pľúc je komplikáciou, ktorá výrazne zhoršuje vyhliadky pacienta. Kým klinicky zjavná forma sa týka 10 – 30 \% pacientov, subklinické zmeny na HRCT pľúc možno nájsť až u 60 \% chorých. Medzi rizikové faktory patria mužské pohlavie, vyšší vek, nikotinizmus a vysoké hladiny ACPA (Kadura et al., 2021). 

Vznik RA-ILD je výsledkom interakcie génov, imunity a prostredia. Prozápalové cytokíny stimulujú fibroblasty k nadmernej tvorbe kolagénu v pľúcnom tkanive. Histologicky najčastejšie nachádzame obraz bežnej intersticiálnej pneumónie alebo nešpecifickej intersticiálnej pneumónie (Kadura et al., 2021; Klener, 2011). 

Liečba vyžaduje spoluprácu reumatológa a pneumológa. Terapeutické možnosti sú obmedzené; niektoré lieky môžu pľúcny nález zhoršiť, iné sa javia bezpečnejšie. V pokročilých štádiách sa zvažuje antifibrotická liečba (Kadura et al., 2021). 

Vzťah RA a metabolizmu je obojsmerný. Chronický zápal zhoršuje metabolický profil pacienta, a naopak, metabolický syndróm komplikuje liečbu artritídy (Kašperová et al., 2021). 

Pacienti s RA majú vyššie riziko cukrovky 2. typu. Zápalové molekuly narúšajú inzulínovú signalizáciu, čo vedie k rezistencii. Tento stav zhoršuje aj liečba kortikoidmi, ktorá zvyšuje hladinu cukru a podporuje ukladanie tuku v oblasti brucha (Kašperová et al., 2021). 

Lipidový profil pri RA vykazuje tzv. lipidový paradox. Hoci sú hladiny cholesterolu často nízke, kardiovaskulárne riziko je vysoké. Dôvodom je zmenená kvalita tukových častíc – LDL cholesterol oxiduje a dobrý HDL cholesterol stráca ochrannú funkciu. Úspešná liečba zápalu paradoxne zvyšuje hladiny tukov, čo je však znakom normalizácie metabolizmu (Freedman et al., 2014; Kašperová et al., 2021). 

Reumatická kachexia je špecifický stav, pri ktorom dochádza k úbytku svalovej hmoty pri zachovaní alebo zvýšení tukového tkaniva. Hmotnosť pacienta sa teda nemusí meniť, čo maskuje svalovú stratu. Príčinou je katabolický vplyv zápalu, nedostatok pohybu a niekedy aj zlá výživa. Výsledkom je slabosť a zhoršenie funkčnosti (Klener, 2011). 

Vplyv reumatoidnej artritídy na kvalitu života je deštruktívny a zasahuje do viacerých sfér života, presahujúc len fyzické obmedzenia. Definícia zdravia podľa WHO ako stavu úplnej bio-psycho-sociálnej pohody je pre pacientov s RA často nedosiahnuteľným ideálom (Krchňavá et al., 2018). 

\subsection{Fyzická a funkčná doména}

Faktory, ktoré najvýraznejšie znižujú kvalitu života, sú chronická bolesť, vyčerpanosť a ranná stuhnutosť. Bolesť, prítomná v pokoji aj pri pohybe, narúša spánok a prispieva k syndrómu únavy, ktorý pacienti často vnímajú horšie než samotnú bolesť. Ranná stuhnutosť limituje bežné ranné aktivity. Postupná strata hybnosti a svalovej sily vedie k závislosti na okolí v sebaobsluhe, čo má za následok stratu sebestačnosti a pocity bezmocnosti. Vytvára sa bludný kruh: bolesť vedie k inaktivite, tá k atrofii a následnému zhoršeniu funkcie (Krchňavá et al., 2018). 

\subsection{Psychologická a sociálna doména}

Chronický priebeh ochorenia, s fázami zlepšenia a zhoršenia, ako aj riziko invalidity, často vedú k rozvoju úzkostných stavov a depresie. Depresívne poruchy, ktoré sa vyskytujú u 15 – 40 \% postihnutých, môžu znižovať toleranciu bolesti a nepriaznivo ovplyvňovať adherenciu k liečbe. Dôležitým faktorom je aj zmenené vnímanie vlastného tela v dôsledku viditeľných deformít, čo môže viesť k sociálnemu stiahnutiu. Časté sú pocity straty osobnej identity a naučenej bezmocnosti (Olejárová; kol., 2016). 

Keďže RA postihuje ľudí v produktívnom veku, často vedie k strate zamestnania a ekonomickej nestabilite. Obmedzená mobilita spôsobuje sociálnu izoláciu a nutnosť vzdať sa záľub. Choroba zasahuje aj do rodinného života, kde partneri často preberajú rolu ošetrovateľov. Fyzioterapia má za cieľ prostredníctvom edukácie a nácviku kompenzačných mechanizmov udržať čo najvyššiu mieru nezávislosti, a tým zlepšiť kvalitu života (Krchňavá et al., 2018; Poliaková et al., 2019). 

\section{Diferenciálna diagnostika}

Diferenciálna diagnostika RA je náročný proces vyžadujúci dôsledné vylúčenie iných ochorení s podobnými príznakmi. Správne a rýchle odlíšenie je kľúčové pre nasadenie adekvátnej liečby, keďže terapeutické postupy sa pri rôznych reumatických ochoreniach zásadne líšia (Pavelka et al., 2018). 

\subsection{Osteoartróza (OA)}

Osteoartróza je najčastejšou diagnózou, ktorá môže imitovať RA, najmä u starších ľudí. Kým RA je primárne zápalové ochorenie, OA je degeneratívny proces spojený s opotrebením chrupavky (Olejárová et al., 2016). 

• Charakter bolesti: Pri OA je typická námahová bolesť, ktorá v pokoji mizne. Pri RA je bolesť zápalového charakteru, prítomná aj v kľudovom režime (Olejárová et al., 2016). 

• Stuhnutosť: Pri OA je krátkodobá, štartovacia do 30 minút. Pri RA je dlhotrvajúca, presahujúca hodinu (Olejárová et al., 2016). 

• Lokalizácia: OA postihuje predovšetkým DIP kĺby Heberdenove uzly a kĺb palca rhizartróza. RA typicky zasahuje MCP kĺby a zápästia (Olejárová et al., 2016). 

• Laboratórny nález: Pri OA sú parametre zápalu zvyčajne v norme (Olejárová et al., 2016). 

\subsection{Séronegatívne spondyloartritídy}

Ide o skupinu zápalových ochorení, pre ktoré je typická neprítomnosť reumatoidného faktora a väzba na antigén HLA-B27 (Macejová, 2019). 

1. Psoriatická artritída: Môže sa podobať na RA. Odlišuje sa prítomnosťou psoriázy, postihnutím DIP kĺbov, daktylitídou a zmenami na nechtoch. Na RTG snímkach vidíme kombináciu deštrukcie a novotvorby kosti (Macejová, 2019). 

2. Ankylózujúca spondylitída: Postihuje najmä chrbticu a sakroiliakálne kĺby. Periférna artritída je zvyčajne asymetrická a lokalizovaná na dolných končatinách (Gravaldi et al., 2022). 

3. Reaktívna artritída: Vzniká ako následok infekcie. Je súčasťou Reiterovho syndrómu (Scherer et al., 2020). 

\subsection{Kryštálové artropatie}

Dnavá artritída je metabolické ochorenie spôsobené depozíciou kryštálov nátriumurátu v kĺboch (Rovenský, 2001). 

• Akútna dna: Prejavuje sa náhlou, extrémne bolestivou artritídou, často v noci, typicky na palci nohy. Kĺb je opuchnutý a červený (Rovenský, 2001). 

• Chronická tofózna dna: Môže pripomínať RA tvorbou uzlov, avšak analýza kĺbovej tekutiny preukáže prítomnosť kryštálov kyseliny močovej (Rovenský, 2001). 

\subsection{Systémový lupus erythematosus (SLE)}

SLE je multisystémové autoimunitné ochorenie (Rovenský et al., 2015). 

• Kĺbové prejavy: Artritída je podobne ako pri RA polyartikulárna a symetrická, ale nespôsobuje erózie (Jaccoudova artropatia). Deformity vznikajú na podklade laxity väzov a sú reponibilné (Rovenský et al., 2015). 

• Ostatné znaky: Fotosenzitivita, typický motýľ na tvári, poškodenie obličiek. Diagnózu potvrdzujú špecifické protilátky anti-dsDNA a anti-Sm (Rovenský et al., 2015). 

\section{Terapia reumatoidnej artritídy}

Manažment reumatoidnej artritídy zaznamenal v posledných rokoch revolučný posun. Dominantnou stratégiou je koncept liečba k cieľu, ktorého snahou je čo najrýchlejšie dosiahnutie klinickej remisie alebo nízkej aktivity choroby. Tento prístup si žiada aktívnu úpravu terapie a úzku kooperáciu lekára s pacientom (Smolen et al., 2018). 

\subsection{Farmakologická liečba}

Farmakoterapia zostáva pilierom liečby a delí sa na symptomatickú, ktorá len tlmí prejavy, a chorobu modifikujúcu, ktorá mení priebeh ochorenia (Pavelka, 2012). 

Symptomatická liečba (NSA a Kortikoidy): Tieto lieky prinášajú rýchlu úľavu od bolesti a zápalu, avšak nedokážu zastaviť progresiu kĺbovej deštrukcie (Olejárová et al., 2016). 

• Nesteroidné antiflogistiká (NSA): Účinne redukujú bolesť a stuhnutosť, no ich dlhodobé užívanie nesie riziko vzniku vredov, kardiovaskulárnych komplikácií a poškodenia obličiek (Olejárová et al., 2016). 

• Glukokortikoidy: Vyznačujú sa silným a rýchlym protizápalovým účinkom. Používajú sa hlavne na premostenie obdobia, kým nastúpi účinok DMARDs, alebo pri vzplanutí choroby (Olejárová et al., 2016). 

Vzhľadom na vážne vedľajšie účinky sa aplikujú v najnižšej účinnej dávke po čo najkratšiu dobu (Olejárová et al., 2016). 

Chorobu modifikujúce lieky: Tieto liečivá zasahujú do podstaty ochorenia a spomaľujú poškodenie kĺbov viditeľné na RTG (Smolen et al., 2018). 

1. Konvenčné syntetické DMARDs: Metotrexát je základným kameňom liečby a liekom prvej voľby. Funguje ako antagonista kyseliny listovej. Alternatívou sú leflunomid, sulfasalazín a antimalariká (Smolen et al., 2018). 

2. Biologické DMARDs: Ide o biotechnologicky vyrobené bielkoviny, ktoré cielene blokujú konkrétne zápalové molekuly. Nasadzujú sa pri zlyhaní konvenčnej liečby (Smolen et al., 2018). Patria sem: 

• anti-TNF liečba, • blokátory IL-6, • B-bunková deplécia, • modulátory kostimulácie T-buniek (Smolen et al., 2018). 

3. Cielené syntetické DMARDs: Sú to tzv. malé molekuly, ktoré sa užívajú vo forme tabliet a pôsobia vnútrobunkovo. Ich účinnosť je porovnateľná s biologickou liečbou (Scherer et al., 2020). 

\section{Komplexná rehabilitácia}

Rehabilitácia tvorí neoddeliteľnú zložku terapeutického plánu. Kým lieky tlmia zápal, rehabilitácia rieši funkčné dôsledky choroby. Jej hlavným cieľom je zachovanie rozsahu pohybu a svalovej sily, redukcia bolesti a edukácia pacienta k sebestačnosti (Kolář et al., 2012). 

\subsection{Kinezioterapia a liečebná telesná výchova}

Pohybová terapia musí byť striktne individualizovaná v závislosti od aktivity ochorenia. Aktuálne štúdie potvrdzujú, že pravidelné cvičenie je bezpečné, zlepšuje kondíciu a nezhoršuje aktivitu choroby ani poškodenie kĺbov (Zhang et al., 2025; Metsios et al., 2020). 

Cvičenie v akútnom štádiu: Počas vzplanutia zápalu je prioritou šetrenie kĺbov (Kolář et al., 2012). 

• Polohovanie: Kĺby sa polohujú vo funkčne výhodných postaveniach na prevenciu flekčných kontraktúr (Kolář et al., 2012). 

• Pasívne pohyby: Vykonávajú sa opatrne na udržanie rozsahu pohybu a výživy chrupavky, len do hranice bolesti (Kolář et al., 2012). 

• Izometrické cvičenie: Kontrakcie svalov bez pohybu v kĺbe sú nevyhnutné na prevenciu svalovej atrofie (Kolář et al., 2012; Navrátil et al., 2019). Cvičenie v chronickom štádiu a remisii: Tu je cieľom znovuzískanie stratenej funkcie a kondície (Metsios et al., 2020). 

1. Aeróbny tréning: Odporúčajú sa aktivity ako chôdza, bicyklovanie či plávanie v strednej intenzite po dobu 30 minút denne. Tento typ pohybu zlepšuje kardiovaskulárne zdravie a znižuje únavu (Metsios et al., 2020). 

2. Silový tréning: Cvičenie s odporom je kľúčové v boji proti úbytku svalovej hmoty. Dynamický silový tréning preukázateľne zvyšuje silu a funkčnosť (Zhang et al., 2025). 

3. Cvičenie ruky: Špeciálne cviky na posilnenie a mobilitu drobných kĺbov ruky sú v zlepšení úchopu účinnejšie než bežná starostlivosť (Williams et al., 2015). 

Vysokointenzívny intervalový tréning (HIIT): Tento moderný prístup sa ukazuje ako bezpečný a efektívny aj u pacientov so zápalovými artritídami, ako potvrdila štúdia ExeHeart. HIIT zlepšuje aeróbnu kapacitu bez negatívneho vplyvu na zápalovú aktivitu (Nordén et al., 2024). 

Implementácia HIIT vyžaduje individuálne prispôsobenie – kratšie intervaly záťaže a dlhší odpočinok. Cvičiť by sa malo na nebolestivých kĺboch, ideálne vo vode alebo na bicykli (Nordén et al., 2024; Metsios et al., 2020). 

Zmena životného štýlu: Intervencie zamerané na zmenu správania vedené fyzioterapeutom zvyšujú dlhodobú motiváciu k pohybu. Kombinácia edukácie a stanovenia cieľov vedie k trvalému zvýšeniu fyzickej aktivity (Larkin et al., 2024). 

\subsection{Efektívnosť fyzioterapie pri RA}

Systematické prehľady potvrdzujú vysokú účinnosť fyzioterapie. Intervencie vedú k významnému zníženiu bolesti a zlepšeniu funkčnosti (El Ammare et al., 2023). 

Rehabilitačný program by mal byť komplexný, zahŕňajúci pohybovú liečbu, fyzikálnu terapiu a edukáciu, a mal by byť individuálne prispôsobený pacientovi (Jarošová et al., 2018). 

\subsection{Fyzikálna terapia}

Fyzikálna terapia predstavuje integrálnu súčasť rehabilitačného programu pri RA. Využitie fyzikálnych podnetov má za cieľ pripraviť pacienta na cvičenie prostredníctvom úľavy od bolesti a uvoľnenia svalov. Termoterapia: Teplo je vhodné pri chronických bolestiach na uvoľnenie spazmov. V akútnom štádiu zápalu je indikovaná kryoterapia na zníženie opuchu. Elektroliečba: TENS prúdy sa používajú na tlmenie bolesti. Interferenčné prúdy sú ideálne pre hlbšie uložené kĺby a kombinujú účinky viacerých frekvencií; detailnejšie sa im venuje osobitná kapitola. Fototerapia a mechanoterapia: Laser a ultrazvuk podporujú hojenie mäkkých tkanív a sú vhodné pri zápaloch šliach (Kraft, 2018; Poděbradský et al., 2009; Vavrová et al., 2016). 

\subsection{Balneoterapia a kúpeľná liečba}

Balneoterapia v našich podmienkach zohráva dôležitú rolu. Kúpeľná liečba preukázateľne znižuje bolesť a zlepšuje kvalitu života, pričom pozitívne efekty pretrvávajú mesiace po ukončení pobytu (Aribi et al., 2025; Verhagen et al., 2015). Sírne vody majú okrem protizápalového aj priaznivý vplyv na kardiovaskulárny systém (Zapolski et al., 2024). 

Mechanizmus účinku zahŕňa pravdepodobne aj moduláciu oxidačného stresu. Wątor (2020) uvádza, že balneochemické vlastnosti vôd ovplyvňujú redoxný potenciál v tkanivách, čím napomáhajú neutralizácii voľných radikálov vznikajúcich pri chronickom zápale. 

\subsection{Ergoterapia a ochrana kĺbov}

Ergoterapia učí pacientov chrániť svoje kĺby pri denných činnostiach, používať dlahy a kompenzačné pomôcky na udržanie sebestačnosti (Herbert et al., 2022). 

Rehabilitačné ošetrovateľstvo dopĺňa ergoterapeutickú intervenciu o nácvik základných sebaobslužných aktivít u pacientov s ťažkými poruchami hybnosti. Cieľom je maximalizácia funkčnej nezávislosti a prevencia sekundárnych komplikácií z imobility (Klusoňová et al., 2014). 

\subsection{Prognóza, mortalita a faktory ovplyvňujúce výsledok liečby}

Prognóza závisí od mnohých premenných. Negatívnymi prediktormi sú vysoké hladiny autoprotilátok, skoré erózie, mimokĺbové postihnutie a vysoká aktivita zápalu. Ženské pohlavie a určité gény (HLA-DR4) signalizujú horší priebeh (Wolfe et al., 2010). 

Skorá liečba DMARDs a dosiahnutie remisie vo včasnom štádiu ochorenia výrazne zlepšujú dlhodobú prognózu a zachovanie funkcie (Pavelka, 2012). 

Napriek liečebným pokrokom je život pacientov s RA skrátený o 5 – 10 rokov, najčastejšie kvôli kardiovaskulárnym príhodám a infekciám. Kvalita života priamo koreluje s funkčným stavom a zvládaním bolesti, preto je cieľom modernej liečby nielen potlačenie zápalu, ale aj návrat pacienta do plnohodnotného života (Olejárová, 2008). 

